市區重建 製造 長者貧窮問題

Re: [問卦] 香港的籠民文化?
文章代碼(AID): #1BYGXQuw (Gossiping)

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 香港的籠民文化?
時間 Sat Feb 27 19:56:07 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《peculiarkay (加加油)》之銘言：
: 香港的貧富差距好像比台灣大多了，
: 他們有各叫做籠民的文化，就是一群人住在上下舖，
: 想當然一定是很窮，之前還有電影就叫做籠民，
: 不知道怎麼會發展出這種文化呢?

只要一個地方租貴, 會發生這種事理所當然. 叮噹也這樣住了.

我建議你看看港片「富貴逼人」裡, 董鏢一家住進公共房屋時之
前的生活和喜悅, 在香港, 剛走難來到不久的難民, 配到公共房
屋之前, 一家人六七個人住在一個十平方米的房間很正常.

: 當地的社會處不能介入之類的嗎?

政府有介入.

香港政府的公共房屋政策, 就有所謂的「長者屋」, 長者屋原本
就是建來給那些住籠屋的人去住的. 基本上就是在公共房屋割一
層出來, 將一個單位, 割開兩個成三個單人單位, 讓這些人搬進
去, 再設若干舍監, 盡以前「包租婆」的職責.

內置防火警裝置, 防止火災. 一個房間大約是「十平方米」上下
, 比籠屋的大小要好.

共用廚房, 廁所, 大廳.

聽起來很理想對不對? 不過現實是, 這種屋的入住率很低, 不足
一半, 結果變成了「不受歡迎單位」. 那些住籠屋, 板間房的人
根本不願意搬進來.

原因?

1. 地點, 那些長者屋是在新市鎮居多, 不是傳統的港九範圍.
通常那些人都比較喜歡住市區或者舊區, 例如大角嘴, 土瓜
灣, 主要是生活環境比較熟悉.

2. 限制, 長者屋不准吸煙, 不准燒香. 上一輩多是煙民, 要不
也喜歡做拜祭, 兩樣都不准都接受到的長者有限. 籠屋雖小
, 但規則也少.

3. 電費問題, 之前是包租婆包辦的, 你只要交租, 但在長者屋
, 你要自己交. 那還不是問題, 但廚房也要用電就麻煩了,
他的制度是「你在房裡有一個掣, 開了就供電給廚房」來計
算電費.

那冰箱怎辦? 他就建議你放進房間. 你可以想像那是多不方
便的一件事.

4. 社交問題, 那些雖然住得很窄, 但是在那個社區有自己的生
活圈, 認識那邊街市的大嬸, 下棋的同伴, 賭博的同伴等,
你把他們搬到另一處, 就把這些社交樂趣從他們身上全部拿
走了.

5. 交通問題, 跟地點問題相處, 雖然租金不貴, 但是長者屋處
於的地點都是新市鎮, 要進入市區, 交通費較貴.

6. 經濟問題, 有些人本來就有外面的工作, 有時就算是沒工作
, 窮人的經濟往往是非貨幣性的, 例如從相熟的雞檔拿每天
賣剩的雞, 菜檔找棄菜, 魚之類. 又或者有些私煙, 剩貨洗
髮精, 棄置電器等.

其實這些市場賣剩的東西, 幫補了不少窮人, 在香港是一種
「隱形」的社會福利, 這些隱形經濟在舊區比較生存, 在新
區因為強行規劃(街市), 集中管理, 管理私營化等, 這些隱
形經濟就不容易繼續存在. 樣樣都要用錢買, 錢就花快了.

7. 長者屋經常會配備社福機構搞的長者活動廣播, 雖然用意是
好的, 但早上睡覺睡得正好時, 聽到這種廣播吵醒很煩.

有些東西從官的角度是看不到的, 他們看不到為何那些人不願意
搬進又乾淨又較大的長者屋, 寧可去住又爛又舊又小的籠屋, 官
僚想到的主意, 總是和用的人看到的有一些出入.

有時你看那些窮人住的地方髒亂, 吃的可憐, 其實他們的世界是
亂中有序, 有自己一套的生存方式, 有時外界和政府的幫忙, 只
解決他們部份的問題, 反而令他們另外的問題更難解決. 最終是
沒幫上甚麼.

--

基於飲水思源的理念, 還是該打的廣告,
--- 碩果僅存還願意和其他地區轉信的香港 BBS

--

→ fc01:所以藍貓是被虐待?大雄的房間要擺兩人份棉被應該不是問題 02/27 20:03

機械人沒有人權.
另外地震時很可能會被驚醒的叮噹踏死.

推 Liat:看本文想到大愛村，也想到漢生 02/27 20:10

還有一個原因.

大家不想和陌生人住, 因為長者屋的住戶是政府幫你編的, 不是包
租婆. 共用一個廚房, 廚房有菜刀, 廁所共用一個, 大家兩個互相
不認識的阿伯, 你說會發生甚麼事?

爭廁所導致凶殺案這種事情是很容易發生的.

→ yongqing:從2000年以後看到的港片整個味道和之前的都不一樣了 02/27 21:55

不住過的人其實是不懂裡面的人想甚麼, 為何不住.

另外, 香港人這個題目太大, 有機會才談吧.